

# 最优化方法

Methods of Optimization

# 目录

<b>第一章 基础知识</b>	<b>1</b>
1.1 数学规划 . . . . .	1
1.2 基本概念和符号 . . . . .	3
1.3 子空间、正交子空间 . . . . .	5
1.4 多元函数及其导数 . . . . .	7
1.5 凸集、凸函数和凸规划 . . . . .	9
1.5.1 凸集 . . . . .	9
1.5.2 凸函数 . . . . .	14
1.5.3 凸规划 . . . . .	17
1.6 多面体、极点、极方向 . . . . .	19
<b>第二章 线性规划</b>	<b>22</b>
2.1 线性规划模型 . . . . .	22
2.1.1 线性规划的定义 . . . . .	22
2.1.2 将一般形式转化为标准形式 . . . . .	23

# 第一章 基础知识

## 1.1 数学规划

规划论，又称数学规划，是运筹学的分支，研究在约束条件下通过分配资源寻求目标函数极值的数学方法，应用于经济管理、工程设计和过程控制等领域。其核心是建立约束条件与目标函数的数学模型，这种数学模型的一般形式为

$$\begin{aligned} \text{Opt. } & f(x_i, y_j, \xi_k) \\ \text{s.t. } & g_h(x_i, y_j, \xi_k) \leq (=, \geq) 0 \\ & h = 1, 2, \dots, m \end{aligned}$$

其中， $x_i$  是控制变量， $y_j$  是已知参数， $\xi_k$  是随机因素， $f$  是目标函数， $g_h$  是约束函数。

按照目标函数和自变量取值范围的不同，数学规划可分为：

- 线性规划： $f, g$  都是线性函数；
- 非线性规划： $f, g$  中有非线性函数；
- 多目标规划： $f$  是向量函数；
- 整数规划：决策变量  $x_i$  为整数；
- 动态规划：含多阶段决策过程；
- 随机规划：含有随机因子。

若记

$$S = \{\mathbf{x} \mid g_h(x_i, y_j, \xi_k) \leq (=, \geq) 0\} \subseteq \mathbb{R}^n$$

为约束集合，则这种数学模型可进一步简记为

$$(f \ S) \begin{cases} \min & f(\mathbf{x}) \\ \text{s.t.} & \mathbf{x} \in S \end{cases}$$

其中  $\mathbf{x} \in S$  称模型  $(f \ S)$  的可行解。

**定义 1.1 (全局最优解、最优值)**

若对于  $\mathbf{x}^* \in S$ , 满足  $f(\mathbf{x}^*) \leq f(\mathbf{x})$ ,  $\forall \mathbf{x} \in S$ , 则称  $\mathbf{x}^*$  为  $(f, S)$  的全局最优解 (最优解), 记作 g.opt., 简记为 opt.. 称此时的  $f(\mathbf{x}^*)$  为  $(f, S)$  的最优值 (最优目标函数值)。

**定义 1.2 (局部最优解)**

若对于  $\mathbf{x}^* \in S$ ,  $\exists \mathbf{x}^*$  的某邻域  $U(\mathbf{x}^*)$ , 使得  $f(\mathbf{x}^*) \leq f(\mathbf{x})$ ,  $\forall \mathbf{x} \in U(\mathbf{x}^*)$ , 则称  $\mathbf{x}^*$  为  $(f, S)$  的局部最优解, 记作 l.opt.,

在上述定义中, 若当  $\mathbf{x} \neq \mathbf{x}^*$  时有严格不等式成立, 则分别称  $\mathbf{x}^*$  为  $(f, S)$  的严格全局最优解和严格局部最优解。

## 1.2 基本概念和符号

接下来将约定一些术语的符号表示：

- $\mathbb{R}^n$ —— $n$  维欧式空间；
- $\mathbf{x} = (x_1, x_2, \dots, x_n)^\top \in \mathbb{R}^n$ ——表示  $\mathbb{R}^n$  中的一个点或一个向量，其中分量  $x_i \in \mathbb{R}$ ；
- $\mathbf{d} = (d_1, d_2, \dots, d_n)^\top \in \mathbb{R}^n$ ，其中  $\mathbf{d} \neq \mathbf{0}$ ——表示从  $\mathbf{0}$  指向  $\mathbf{d}$  的方向；
- $\mathbf{x} + \lambda \mathbf{d}$ ——表示从  $\mathbf{x}$  点出发，沿  $\mathbf{d}$  方向移动  $\lambda \mathbf{d}$  长度得到的点。

下面是对欧式空间中向量的运算的定义。

### 定义 1.3 (向量的运算)

设  $\mathbf{x} = (x_1, x_2, \dots, x_n)^\top \in \mathbb{R}^n$ ， $\mathbf{y} = (y_1, y_2, \dots, y_n)^\top \in \mathbb{R}^n$ ，则

(1) 向量的内积运算： $\mathbf{x}^\top \mathbf{y} = \mathbf{y}^\top \mathbf{x} = \sum_{i=1}^n x_i y_i$ ；

(2) 向量长度： $\|\mathbf{x}\| = \sqrt{\mathbf{x}^\top \mathbf{x}} = \sqrt{\sum_{i=1}^n x_i^2}$ ；

(3) 两点间距离： $\|\mathbf{x} - \mathbf{y}\|$ 。

### 定理 1.1 (三角不等式)

$\forall \mathbf{x}, \mathbf{y} \in \mathbb{R}^n$ ，有

$$\|\mathbf{x} + \mathbf{y}\| \leq \|\mathbf{x}\| + \|\mathbf{y}\| \quad (1.1)$$

【证明】对左式和右式分别平方后相减，有

$$\begin{aligned} \text{左式}^2 - \text{右式}^2 &= (\mathbf{x} + \mathbf{y})^\top (\mathbf{x} + \mathbf{y}) - (\mathbf{x}^\top \mathbf{x} + \mathbf{y}^\top \mathbf{y} + 2\|\mathbf{x}\|\|\mathbf{y}\|) \\ &= (\mathbf{x}^\top \mathbf{x} + \mathbf{y}^\top \mathbf{y} + 2\mathbf{x}^\top \mathbf{y}) - (\mathbf{x}^\top \mathbf{x} + \mathbf{y}^\top \mathbf{y} + 2\|\mathbf{x}\|\|\mathbf{y}\|) \\ &= 2(\mathbf{x}^\top \mathbf{y} - \|\mathbf{x}\|\|\mathbf{y}\|) \end{aligned}$$

也即只需证明柯西不等式

$$\mathbf{x}^\top \mathbf{y} \leq \|\mathbf{x}\|\|\mathbf{y}\|$$

成立即可。于是我们构造关于  $t$  的方程

$$\|\mathbf{x} + t\mathbf{y}\|^2 = \mathbf{y}^\top \mathbf{y} t^2 + 2\mathbf{x}^\top \mathbf{y} t + \mathbf{x}^\top \mathbf{x} = 0$$

显然由于向量的模长一定非负，故该方程至多有一个解，也即该二次方程的判别式

$$\Delta = 4(\mathbf{x}^\top \mathbf{y})^2 - 4(\mathbf{x}^\top \mathbf{x})(\mathbf{y}^\top \mathbf{y}) \leq 0$$

从而柯西不等式得证，从而原不等式得证。

【证毕】

**定义 1.4 (点列的收敛)**

设  $\{\mathbf{x}^{(n)}\}$  是定义在  $\mathbb{R}^n$  上的点列, 若  $\exists \mathbf{x} \in \mathbb{R}^n$ , 使得  $\lim_{n \rightarrow \infty} \|\mathbf{x}^{(n)} - \mathbf{x}\| = 0$ , 则称点列  $\{\mathbf{x}^{(n)}\}$  收敛到  $\mathbf{x}$ , 记作

$$\lim_{n \rightarrow \infty} \mathbf{x}^{(n)} = \mathbf{x}$$

**定义 1.5 (向量的大小关系)**

设  $\mathbf{x}, \mathbf{y} \in \mathbb{R}^n$ , 若  $\forall i \in \{1, 2, \dots, n\}$ , 都有  $x_i \leq y_i$ , 则称  $\mathbf{x} \leq \mathbf{y}$ . 类似可规定  $\mathbf{x} \geq \mathbf{y}$ ,  $\mathbf{x} < \mathbf{y}$ ,  $\mathbf{x} > \mathbf{y}$ .

显然, 在如上定义中,  $(\mathbb{R}^n, \leq)$  并不是全序集(证明略). 特别地,  $\mathbf{x} \leq \mathbf{0} \Leftrightarrow \forall i \in \{1, 2, \dots, n\}, x_i \leq 0$ .

**例 1.1** 设  $\mathbf{x}, \mathbf{y} \in \mathbb{R}^n$ , 若  $\forall \mathbf{y} \geq \mathbf{0}$ , 都有  $\mathbf{x}^\top \mathbf{y} \leq \alpha$ , 则有  $\mathbf{x} \leq \mathbf{0}$  且  $\alpha \geq 0$ .

**【证明】**取  $\mathbf{y} = \mathbf{0}$ , 则  $\mathbf{x}^\top \mathbf{y} = 0$ , 从而  $\mathbf{x}^\top \mathbf{y}$  的上界  $\alpha \geq 0$ . 假设  $\mathbf{x} \leq \mathbf{0}$  不成立, 则  $\exists i \in \{1, 2, \dots, n\}$ , 使得  $x_i > 0$ . 令  $y_i \rightarrow +\infty$ , 则有  $\mathbf{x}^\top \mathbf{y} \rightarrow +\infty$ , 从而与  $\mathbf{x}^\top \mathbf{y}$  有上界  $\alpha$  矛盾, 故必有  $\mathbf{x} \leq \mathbf{0}$ . **【证毕】**

该命题还有以下等价表述:

- 若  $\forall \mathbf{y} \leq \mathbf{0}$ , 都有  $\mathbf{x}^\top \mathbf{y} \leq \alpha$ , 则有  $\mathbf{x} \geq \mathbf{0}$  且  $\alpha \geq 0$ ;
- 若  $\forall \mathbf{y} \geq \mathbf{0}$ , 都有  $\mathbf{x}^\top \mathbf{y} \geq \alpha$ , 则有  $\mathbf{x} \geq \mathbf{0}$  且  $\alpha \leq 0$ ;
- 若  $\forall \mathbf{y} \leq \mathbf{0}$ , 都有  $\mathbf{x}^\top \mathbf{y} \geq \alpha$ , 则有  $\mathbf{x} \leq \mathbf{0}$  且  $\alpha \leq 0$ .

### 1.3 子空间、正交子空间

#### 定义 1.6 (子空间)

设  $\mathbf{d}^{(i)} \in \mathbb{R}^n, i = 1, 2, \dots, m$  是线性无关的向量组, 称集合  $\{\mathbf{x} \mid \mathbf{x} = \sum_{j=1}^m \alpha_j \mathbf{d}^{(j)}, \alpha_j \in \mathbb{R}\}$  是由向量  $\mathbf{d}^{(1)}, \mathbf{d}^{(2)}, \dots, \mathbf{d}^{(m)}$  生成的子空间, 记作  $L(\mathbf{d}^{(1)}, \mathbf{d}^{(2)}, \dots, \mathbf{d}^{(m)})$ , 简记作  $L$ .

可以看到,  $\forall L \subseteq \mathbb{R}^n$ , 都有  $0 \in L$ . 若令  $\mathbf{A} = (\mathbf{d}^{(1)}, \mathbf{d}^{(2)}, \dots, \mathbf{d}^{(m)}) \in \mathbb{R}^{n \times m}, \boldsymbol{\alpha} = (\alpha_1, \alpha_2, \dots, \alpha_m)^\top \in \mathbb{R}^m$ , 则

$$\mathbf{x} \in L \Leftrightarrow \exists \boldsymbol{\alpha} \in \mathbb{R}^m, \mathbf{x} = \mathbf{A}\boldsymbol{\alpha}$$

并且  $\text{Rank}(\mathbf{A}) = m$ , 也就是说  $\mathbf{A}$  是列满秩的. 我们将会在接下来的证明中用到这个性质.

#### 定义 1.7 (正交子空间)

称集合  $\{\mathbf{x} \in \mathbb{R}^n \mid \mathbf{x}^\top \mathbf{y} = 0, \forall \mathbf{y} \in L\}$  为子空间  $L$  的正交子空间, 记作  $L^\perp$ .

不难看出  $\forall L \subseteq \mathbb{R}^n$ , 都有  $0 \in L^\perp$ . 且有

$$\begin{aligned} \mathbf{x} \in L^\perp &\Leftrightarrow \forall \mathbf{y} \in L, \mathbf{x}^\top \mathbf{y} = 0 \\ &\Leftrightarrow \forall \boldsymbol{\alpha} \in \mathbb{R}^m, \mathbf{x}^\top \mathbf{A}\boldsymbol{\alpha} = 0 \end{aligned}$$

#### 定理 1.2 (子空间投影定理)

设  $L$  为  $\mathbb{R}^n$  的子空间, 则  $\forall \mathbf{z} \in \mathbb{R}^n$ , 则必有以下两个命题成立:

- (1)  $\exists \mathbf{x} \in L, \mathbf{y} \in L^\perp$ , 使得  $\mathbf{z} = \mathbf{x} + \mathbf{y}$ ;
- (2) 在 (1) 中的  $\mathbf{x}$  为问题

$$\begin{aligned} \min_{\mathbf{u}} \quad & \|\mathbf{z} - \mathbf{u}\| \\ \text{s.t.} \quad & \mathbf{u} \in L \end{aligned}$$

的唯一解, 且该问题的最优值为 (1) 中的  $\|\mathbf{y}\|$ .

**【证明】** (1) 先证明存在性. 我们从线性方程近似解的求法得到灵感. (2) 中问题的目标实质上是求线性方程  $\mathbf{A}\boldsymbol{\alpha} = \mathbf{z}$  在  $\mathbb{R}^m$  中的近似解, 为此我们将左右两边左乘  $\mathbf{A}^\top$ , 于是得到正规方程

$$\mathbf{A}^\top \mathbf{A} \boldsymbol{\alpha} = \mathbf{A}^\top \mathbf{z}$$

由于  $\mathbf{A}$  是列满秩的, 所以  $\mathbf{A}^\top \mathbf{A}$  是可逆的, 所以  $\boldsymbol{\alpha} = (\mathbf{A}^\top \mathbf{A})^{-1} \mathbf{A}^\top \mathbf{z}$ , 所以取

$$\mathbf{x} = \mathbf{A}\boldsymbol{\alpha} = \mathbf{A}(\mathbf{A}^\top \mathbf{A})^{-1} \mathbf{A}^\top \mathbf{z}$$

接下来只需证  $\mathbf{z} - \mathbf{A}(\mathbf{A}^\top \mathbf{A})^{-1} \mathbf{A}^\top \mathbf{z} \in L^\perp$ . 由于

$$\begin{aligned} & (\mathbf{z} - \mathbf{A}(\mathbf{A}^\top \mathbf{A})^{-1} \mathbf{A}^\top \mathbf{z})^\top \mathbf{A} \boldsymbol{\beta} \\ &= \mathbf{z}^\top \mathbf{A} \boldsymbol{\beta} - \mathbf{z}^\top \mathbf{A}(\mathbf{A}^\top \mathbf{A})^{-1} \mathbf{A}^\top \mathbf{A} \boldsymbol{\beta} \\ &= \mathbf{z}^\top \mathbf{A} \boldsymbol{\beta} - \mathbf{z}^\top \mathbf{A} \mathbf{E} \boldsymbol{\beta} \\ &= 0 \end{aligned}$$

$\forall \boldsymbol{\beta} \in \mathbb{R}^m$  都成立, 所以  $\mathbf{z} - \mathbf{A}(\mathbf{A}^\top \mathbf{A})^{-1} \mathbf{A}^\top \mathbf{z} \in L^\perp$ , 也即取  $\mathbf{y} = \mathbf{z} - \mathbf{A}(\mathbf{A}^\top \mathbf{A})^{-1} \mathbf{A}^\top \mathbf{z} \in L^\perp$  即可. 存在性证毕.

接下来证明唯一性. 假设在子空间  $L$  中,  $\exists \mathbf{p} \neq \mathbf{x}$ , 使得  $\exists \mathbf{q} \in L^\perp$ ,  $\mathbf{z} = \mathbf{p} + \mathbf{q}$ , 则有  $\mathbf{q} = \mathbf{x} + \mathbf{y} - \mathbf{p}$ , 但是

$$\begin{aligned} \mathbf{x}^\top \mathbf{q} &= \mathbf{x}^\top (\mathbf{x} + \mathbf{y} - \mathbf{p}) \\ &= \mathbf{x}^\top \mathbf{x} - \mathbf{x}^\top \mathbf{p} \\ &\neq 0 \end{aligned}$$

与  $\exists \mathbf{q} \in L^\perp$  矛盾, 所以假设不成立, 唯一性得证.

(2) 考查函数  $f(t) = \|\mathbf{z} - \mathbf{x} - t\mathbf{v}\|^2$ ,  $\forall \mathbf{v} \in L$  且  $\mathbf{v} \neq 0$ , 则要证明目标问题的唯一解是  $\mathbf{x}$ , 即证明  $f(t)$  取最小值当且仅当  $t = 0$ , 也即证明  $\forall \mathbf{v} \in L$ ,  $f'(0) = 0$ , 且  $\forall t \neq 0$ ,  $f'(t) \neq 0$ , 而

$$\begin{aligned} f'(t) &= -2\mathbf{y}^\top \mathbf{v} + 2t\mathbf{v}^\top \mathbf{v} \\ &= 2t\mathbf{v}^\top \mathbf{v} \end{aligned}$$

所以上述命题成立, 从而目标问题的唯一解就是 (1) 中的  $\mathbf{x}$ , 代入  $\mathbf{u} = \mathbf{x}$  即得到目标问题最优值为  $\|\mathbf{y}\|$ . 【证毕】

### 定理 1.3

设  $\mathbf{x}, \mathbf{y} \in \mathbb{R}^n$ , 若  $\forall \mathbf{y} \in L$ , 都有  $\mathbf{x}^\top \mathbf{y} \leq \alpha$ , 则有  $\mathbf{x} \in L^\perp$  且  $\alpha \geq 0$ .

【证明】取  $\mathbf{y} = 0$ , 则  $\mathbf{x}^\top \mathbf{y} = 0$ , 从而  $\mathbf{x}^\top \mathbf{y}$  的上界  $\alpha \geq 0$ . 假设  $\mathbf{x} \notin L^\perp$ , 则由子空间投影定理的 (1),  $\exists \mathbf{x}^{(1)} \in L$ ,  $\mathbf{x}^{(2)} \in L^\perp$ , 使得  $\mathbf{x} = \mathbf{x}^{(1)} + \mathbf{x}^{(2)}$ , 那么

$$\begin{aligned} \mathbf{x}^\top \mathbf{y} &= (\mathbf{x}^{(1)} + \mathbf{x}^{(2)})^\top \mathbf{y} \\ &= \mathbf{x}^{(1)\top} \mathbf{y} + \mathbf{x}^{(2)\top} \mathbf{y} \\ &= \mathbf{x}^{(1)\top} \mathbf{y} \end{aligned}$$

令  $\mathbf{y} = \lambda \mathbf{x}^{(1)}$  且  $\lambda \rightarrow +\infty$ , 则  $\mathbf{x}^{(1)\top} \mathbf{y} \rightarrow +\infty$ , 与  $\mathbf{x}^\top \mathbf{y}$  有上界  $\alpha$  矛盾, 故必有  $\mathbf{x} \in L^\perp$ . 【证毕】

该命题还有以下等价表述:

- 若  $\forall \mathbf{y} \in L$ , 都有  $\mathbf{x}^\top \mathbf{y} \geq \alpha$ , 则有  $\mathbf{x} \in L^\perp$  且  $\alpha \leq 0$ .



## 1.4 多元函数及其导数

多元函数  $f: \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$  可看作一个  $n$  维向量  $\mathbf{x}$  的函数  $f(\mathbf{x})$ . 受篇幅所限, 我们并不给出矩阵导数的定义, 具体请参见《矩阵分析》课程相关内容. 在此我们只不加证明地给出一些常用函数的矩阵导数 (即其梯度).

### 定理 1.4 (一些常见函数的梯度)

- 线性函数:  $f(\mathbf{x}) = \mathbf{c}^\top \mathbf{x} + d$ ,  $\nabla f(\mathbf{x}) = \mathbf{c}$ ,  $\nabla^2 f(\mathbf{x}) = 0$ ;
- 二次函数:  $f(\mathbf{x}) = \frac{1}{2} \mathbf{x}^\top \mathbf{Q} \mathbf{x} + \mathbf{c}^\top \mathbf{x} + d$ ,  $\nabla f(\mathbf{x}) = \mathbf{Q} \mathbf{x} + \mathbf{c}$ ,  $\nabla^2 f(\mathbf{x}) = \mathbf{Q}$ , 其中  $\mathbf{Q}$  为对称阵.
- 向量值线性函数:  $\mathbf{f}(\mathbf{x}) = \mathbf{A} \mathbf{x} + \mathbf{d} \in \mathbb{R}^m$ ,  $\frac{d\mathbf{f}}{d\mathbf{x}} = \mathbf{A}^\top$ .

接下来依旧不加证明地介绍多元函数的 Taylor 展开式及中值定理. 此处不加证明是因为此内容可以被读者在任何一本《数学分析》教材中找到.

### 定理 1.5 (Taylor 展开式)

设  $f: \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$  在  $\mathbf{x}^*$  的某邻域内分别一阶、二阶可微, 则分别有:

- 一阶 Taylor 展开式:  $f(\mathbf{x}) = f(\mathbf{x}^*) + \nabla f^\top(\mathbf{x}^*)(\mathbf{x} - \mathbf{x}^*) + o(\|\mathbf{x} - \mathbf{x}^*\|)$ ;
- 二阶 Taylor 展开式:  $f(\mathbf{x}) = f(\mathbf{x}^*) + \nabla f^\top(\mathbf{x}^*)(\mathbf{x} - \mathbf{x}^*) + \frac{1}{2}(\mathbf{x} - \mathbf{x}^*)^\top \nabla^2 f(\mathbf{x}^*)(\mathbf{x} - \mathbf{x}^*) + o(\|\mathbf{x} - \mathbf{x}^*\|^2)$ .

### 定理 1.6 (中值定理)

设  $f: \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$  在  $\mathbf{x}^*$  的某邻域  $U(\mathbf{x}^*)$  内二阶可导, 则  $\forall \mathbf{x} \in U(\mathbf{x}^*)$ , 都有:

- Lagrange 中值定理:  $\exists \lambda \in (0, 1)$ , 记  $\mathbf{x}_\lambda = \mathbf{x}^* + \lambda(\mathbf{x} - \mathbf{x}^*)$ , 则有  $f(\mathbf{x}) = f(\mathbf{x}^*) + \nabla f^\top(\mathbf{x}_\lambda)(\mathbf{x} - \mathbf{x}^*)$ ;
- Taylor 中值定理:  $\exists \mu \in (0, 1)$ , 记  $\mathbf{x}_\mu = \mathbf{x}^* + \mu(\mathbf{x} - \mathbf{x}^*)$ , 则有  $f(\mathbf{x}) = f(\mathbf{x}^*) + \nabla f^\top(\mathbf{x}^*)(\mathbf{x} - \mathbf{x}^*) + \frac{1}{2}(\mathbf{x} - \mathbf{x}^*)^\top \nabla^2 f(\mathbf{x}_\mu)(\mathbf{x} - \mathbf{x}^*)$ .

### 定义 1.8 (方向导数)

设  $S \subseteq \mathbb{R}^n$  为非空凸集, 函数  $f: S \rightarrow \mathbb{R}$ ,  $\mathbf{x}^* \in S$ , 方向  $\mathbf{d} \in \mathbb{R}^n$ , 若  $\exists \lambda > 0$ , 使得  $\mathbf{x}^* + \lambda \mathbf{d} \in S$  (通常令  $\lambda$  充分小, 此时称  $\mathbf{d}$  为可行方向), 且此时极限

$$\lim_{\lambda \rightarrow 0^+} \frac{f(\mathbf{x}^* + \lambda \mathbf{d}) - f(\mathbf{x}^*)}{\lambda}$$

存在, 则称  $f(\mathbf{x})$  在点  $\mathbf{x}^*$  沿方向  $\mathbf{d}$  的方向导数存在, 记作  $f'(\mathbf{x}^*; \mathbf{d})$ .

**定理 1.7 (方向导数和梯度的关系)**

若  $f(\mathbf{x})$  在  $\mathbf{x}^*$  处可微, 则

$$f'(\mathbf{x}^*; \mathbf{d}) = \nabla f^\top(\mathbf{x}^*)\mathbf{d}$$

**【证明】** 应用  $f(\mathbf{x})$  的一阶展开式, 则

$$\begin{aligned} \lim_{\lambda \rightarrow 0^+} \frac{f(\mathbf{x}^* + \lambda \mathbf{d}) - f(\mathbf{x}^*)}{\lambda} &= \lim_{\lambda \rightarrow 0^+} \frac{f(\mathbf{x}^*) + \nabla f^\top(\mathbf{x}^*)(\lambda \mathbf{d}) + o(\lambda \|\mathbf{d}\|)}{\lambda} \\ &= \nabla f^\top(\mathbf{x}^*)\mathbf{d} + \lim_{\lambda \rightarrow 0^+} \frac{o(\lambda \|\mathbf{d}\|)}{\lambda} \\ &= \nabla f^\top(\mathbf{x}^*)\mathbf{d} + \lim_{\lambda \rightarrow 0^+} \frac{o(\lambda \|\mathbf{d}\|)}{\lambda \|\mathbf{d}\|} \cdot \|\mathbf{d}\| \\ &= \nabla f^\top(\mathbf{x}^*)\mathbf{d} \end{aligned}$$

**【证毕】**

## 1.5 凸集、凸函数和凸规划

### 1.5.1 凸集

#### 1. 凸集、凸组合

##### 定义 1.9 (凸集)

设  $S \subseteq \mathbb{R}^n$ , 若  $\forall \mathbf{x}^{(1)}, \mathbf{x}^{(2)} \in S, \lambda \in [0, 1]$ , 必有

$$\lambda \mathbf{x}^{(1)} + (1 - \lambda) \mathbf{x}^{(2)} \in S$$

则称  $S$  为凸集.

规定单点集  $\{\mathbf{x}\}$  和空集  $\emptyset$  都是空集. 需要注意的是, 方程  $\mathbf{x} = \lambda \mathbf{x}^{(1)} + (1 - \lambda) \mathbf{x}^{(2)} = \mathbf{x}^{(2)} + \lambda(\mathbf{x}^{(1)} - \mathbf{x}^{(2)})$ ,  $\lambda \in [0, 1]$  表示连接  $\mathbf{x}^{(1)}$  和  $\mathbf{x}^{(2)}$  的线段.

**例 1.2** 设  $A \in \mathbb{R}^{m \times n}$ ,  $\mathbf{b} \in \mathbb{R}^n$ , 证明以下命题成立:

(1) 集合  $S = \{\mathbf{x} \mid A\mathbf{x} = \mathbf{b}\}$  是凸集;

(2) 集合  $S = \{\mathbf{x} \mid A\mathbf{x} \leq \mathbf{b}\}$  是凸集.

**【证明】** (1) 任取  $\mathbf{x}^{(1)}, \mathbf{x}^{(2)} \in S, \lambda \in [0, 1]$ , 则都有

$$\begin{aligned} & A(\lambda \mathbf{x}^{(1)} + (1 - \lambda) \mathbf{x}^{(2)}) \\ &= \lambda A\mathbf{x}^{(1)} + (1 - \lambda) A\mathbf{x}^{(2)} \\ &= \lambda \mathbf{b} + (1 - \lambda) \mathbf{b} \\ &= \mathbf{b} \end{aligned}$$

从而  $\lambda \mathbf{x}^{(1)} + (1 - \lambda) \mathbf{x}^{(2)} \in S$ , 故  $S$  是凸集.

(2) 任取  $\mathbf{x}^{(1)}, \mathbf{x}^{(2)} \in S, \lambda \in [0, 1]$ , 则都有

$$\begin{aligned} & A(\lambda \mathbf{x}^{(1)} + (1 - \lambda) \mathbf{x}^{(2)}) \\ &= \lambda A\mathbf{x}^{(1)} + (1 - \lambda) A\mathbf{x}^{(2)} \\ &\leq \lambda \mathbf{b} + (1 - \lambda) \mathbf{b} \\ &= \mathbf{b} \end{aligned}$$

从而  $\lambda \mathbf{x}^{(1)} + (1 - \lambda) \mathbf{x}^{(2)} \in S$ , 故  $S$  是凸集.

**【证毕】**

在介绍凸集的性质之前, 我们先对一些将要用到的名词进行必要的说明.

##### 定义 1.10 (内点、内点集、开集)

设  $S \subseteq \mathbb{R}^n$ ,  $\mathbf{x} \in S$ , 如果存在一个开球  $B(\mathbf{x}, \varepsilon) = \{\mathbf{y} \in \mathbb{R}^n \mid \|\mathbf{y} - \mathbf{x}\| < \varepsilon\}$ , 使得  $B(\mathbf{x}, \varepsilon) \subseteq S$ , 则称  $\mathbf{x}$  是  $S$  的内点,  $S$  的内点的全体称为  $S$  的内点集, 记作  $\text{int}(S)$ .

进一步地, 如果  $\text{int}(S) = S$ , 则称  $S$  是开集

所以  $\mathbf{x} \in \text{int}(S) \Leftrightarrow \exists \varepsilon > 0, (\|\mathbf{y} - \mathbf{x}\| < \varepsilon \Rightarrow \mathbf{y} \in S)$ .

**定义 1.11 (聚点、闭包)**

设  $S \subseteq \mathbb{R}^n$ ,  $\mathbf{x} \in \mathbb{R}^n$ , 如果  $\forall \varepsilon > 0$  都有  $B(\mathbf{x}, \varepsilon) \cap S \neq \emptyset$ , 则称  $\mathbf{x}$  是  $S$  的聚点,  $S$  的聚点的全体称为  $S$  的闭包, 记作  $\bar{S}$ .

**定义 1.12 (超平面)**

设  $\boldsymbol{\alpha} \in \mathbb{R}^n \setminus \{0\}$ ,  $\beta \in \mathbb{R}$ , 称集合  $H = \{\mathbf{x} \in \mathbb{R}^n \mid \boldsymbol{\alpha}^\top \mathbf{x} = \beta\}$  是超平面, 简记作  $H: \boldsymbol{\alpha}^\top \mathbf{x} = \beta$ .

**定义 1.13 (支撑超平面)**

设  $S \subseteq \mathbb{R}^n$ ,  $\mathbf{x}_0 \in S$ , 若超平面  $H: \boldsymbol{\alpha}^\top \mathbf{x} = \beta$  满足:

(i)  $\exists \mathbf{x}^{(0)} \in S$ , 使得  $\mathbf{x}^{(0)} \in H$ ;

(ii)  $\forall \mathbf{x} \in S$ ,  $\boldsymbol{\alpha}^\top \mathbf{x} \leq \beta$

则称  $H$  是  $S$  的支撑超平面.

**定义 1.14 (分离超平面)**

设  $S_1, S_2 \subseteq \mathbb{R}^n$ , 且  $S_1 \cap S_2 = \emptyset$ . 若存在超平面  $H: \boldsymbol{\alpha}^\top \mathbf{x} = \beta$ , 使得  $\forall \mathbf{x}^{(1)} \in S_1$ ,  $\boldsymbol{\alpha}^\top \mathbf{x}^{(1)} \geq \beta$ , 且  $\forall \mathbf{x}^{(2)} \in S_2$ ,  $\boldsymbol{\alpha}^\top \mathbf{x}^{(2)} \leq \beta$ , 则称  $H$  是  $S_1, S_2$  的分离超平面.

**定理 1.8 (凸集的性质)**

- (1) 凸集的交是凸集;
- (2) 凸集的内点集是凸集;
- (3) 凸集的闭包是凸集;
- (4) 凸集边界上任意点存在支撑超平面;
- (5) 两个互相不交的凸集之间存在分离超平面.

**【证明】** (1) 设  $S_1, S_2$  都是凸集, 即证明  $S_1 \cap S_2$  是凸集, 也即证明  $\forall \mathbf{x}^{(1)}, \mathbf{x}^{(2)} \in (S_1 \cap S_2)$ ,  $\forall \lambda \in [0, 1]$ , 都有  $\lambda \mathbf{x}^{(1)} + (1 - \lambda) \mathbf{x}^{(2)} \in (S_1 \cap S_2)$ . 由于  $\mathbf{x}^{(1)}, \mathbf{x}^{(2)} \in (S_1 \cap S_2)$ , 则有  $\mathbf{x}^{(1)}, \mathbf{x}^{(2)} \in S_1$  且  $\mathbf{x}^{(1)}, \mathbf{x}^{(2)} \in S_2$ , 故  $\forall \lambda \in [0, 1]$ , 都有  $\lambda \mathbf{x}^{(1)} + (1 - \lambda) \mathbf{x}^{(2)} \in S_1$  且  $\lambda \mathbf{x}^{(1)} + (1 - \lambda) \mathbf{x}^{(2)} \in S_2$ , 所以  $\lambda \mathbf{x}^{(1)} + (1 - \lambda) \mathbf{x}^{(2)} \in (S_1 \cap S_2)$ , 原命题得证.

(2) 设  $S$  是一凸集,  $\text{int}(S)$  是其内点集, 任取  $\mathbf{x}^{(1)}, \mathbf{x}^{(2)} \in \text{int}(S)$ ,  $\lambda \in [0, 1]$ , 则  $\exists r > 0$ , 使得

$$\|\mathbf{y}^{(1)} - \mathbf{x}^{(1)}\| \leq r \Rightarrow \mathbf{y}^{(1)} \in S,$$

$$\|\mathbf{y}^{(2)} - \mathbf{x}^{(2)}\| \leq r \Rightarrow \mathbf{y}^{(2)} \in S$$

可以证明内点定义中使用开球和使用闭球是等价的, 这里为了讨论方便, 我们使用有闭球的定义. 要证明  $\text{int}(S)$  是凸集, 即证明  $\mathbf{x}^{(1)} + (1 - \lambda) \mathbf{x}^{(2)} \in \text{int}(S)$ , 也即证明  $\exists \varepsilon > 0$ , 使得

$$\|\mathbf{z} - (\mathbf{x}^{(1)} + (1 - \lambda) \mathbf{x}^{(2)})\| \leq \varepsilon \Rightarrow \mathbf{z} \in S$$

我们由三角不等式得到启发, 于是上述逻辑式的前件的左式可以作如下放缩:

$$\begin{aligned}
 & \|z - (\mathbf{x}^{(1)} + (1 - \lambda)\mathbf{x}^{(2)})\| \\
 &= \|z - \lambda\mathbf{y}^{(1)} - (1 - \lambda)\mathbf{y}^{(2)} + \lambda(\mathbf{y}^{(1)} - \mathbf{x}^{(1)}) + (1 - \lambda)(\mathbf{y}^{(2)} - \mathbf{x}^{(2)})\| \\
 &\leq \|z - \lambda\mathbf{y}^{(1)} - (1 - \lambda)\mathbf{y}^{(2)}\| + \|\lambda(\mathbf{y}^{(1)} - \mathbf{x}^{(1)})\| + \|(1 - \lambda)(\mathbf{y}^{(2)} - \mathbf{x}^{(2)})\| \\
 &\leq \|z - \lambda\mathbf{y}^{(1)} - (1 - \lambda)\mathbf{y}^{(2)}\| + \lambda r + (1 - \lambda)r \\
 &= \|z - \lambda\mathbf{y}^{(1)} - (1 - \lambda)\mathbf{y}^{(2)}\| + r
 \end{aligned}$$

其中  $\mathbf{y}^{(1)}, \mathbf{y}^{(2)}$  满足  $\|\mathbf{y}^{(i)} - \mathbf{x}^{(i)}\| \leq r, i = 1, 2$ , 所以  $\mathbf{y}^{(1)}, \mathbf{y}^{(2)} \in S$ , 故  $\forall \lambda \in [0, 1], \mathbf{y}^{(1)} + (1 - \lambda)\mathbf{y}^{(2)} \in S$ . 我们要保证  $z \in S$ , 那么只需要控制  $\varepsilon = r$ , 于是就有

$$0 \leq \|z - \lambda\mathbf{y}^{(1)} - (1 - \lambda)\mathbf{y}^{(2)}\| \leq r - r = 0$$

从而  $z = \lambda\mathbf{y}^{(1)} + (1 - \lambda)\mathbf{y}^{(2)} \in S$ , 也即待证命题:  $\exists \varepsilon = r > 0$ , 使得

$$\|z - (\mathbf{x}^{(1)} + (1 - \lambda)\mathbf{x}^{(2)})\| \leq \varepsilon \Rightarrow z \in S$$

的前件可推出后件, 从而  $\mathbf{x}^{(1)} + (1 - \lambda)\mathbf{x}^{(2)} \in \text{int}(S)$ , 待证命题得证.

(3) 我们先证明一个引理:  $\mathbf{x} \in \bar{S}$  当且仅当存在一个点列  $\{\mathbf{x}^{(n)}\} \subset S$  满足  $\lim_{n \rightarrow \infty} \mathbf{x}^{(n)} = \mathbf{x}$ . (实际上这正是聚点的另一等价定义)

先证  $\Rightarrow$ . 对每一个整数  $n$ , 取  $\varepsilon_n = \frac{1}{n}$ , 则能得到一个开球列  $\{B(\mathbf{x}, \varepsilon_n)\}$ . 应用选择公理, 从这个开球列中依次取一个点, 排成一个点列  $\{\mathbf{x}^{(n)}\}$ , 则必然有

$$\|\mathbf{x}^{(n)} - \mathbf{x}\| = \frac{1}{n} \rightarrow 0$$

再证  $\Leftarrow$ . 由于  $\lim_{n \rightarrow \infty} \mathbf{x}^{(n)} = \mathbf{x}$ , 则  $\forall \varepsilon > 0$ , 都  $\exists N > 0$ , 使得  $\|\mathbf{x}^{(n)} - \mathbf{x}\| < \varepsilon$  对于  $\forall n > N$  成立, 从而  $\forall \varepsilon > 0$ , 都一定存在一个  $n$ , 使得  $\mathbf{x}^{(n)} \in B(\mathbf{x}, \varepsilon)$  并且  $\mathbf{x}^{(n)} \in S$ , 从而  $\mathbf{x}^{(n)} \in B(\mathbf{x}, \varepsilon) \cap S$ , 故  $B(\mathbf{x}, \varepsilon) \cap S \neq \emptyset$ , 所以  $\mathbf{x} \in \bar{S}$ . 从而引理得证.

任取  $\mathbf{x}, \mathbf{y} \in \bar{S}$ ,  $\lambda \in [0, 1]$ , 由引理,  $\exists \{\mathbf{x}^{(n)}\}, \{\mathbf{y}^{(n)}\} \subset S$ , 使得  $\mathbf{x}^{(n)} \rightarrow \mathbf{x}$ ,  $\mathbf{y}^{(n)} \rightarrow \mathbf{y}$ . 构造点列  $\{\lambda\mathbf{x}^{(n)} + (1 - \lambda)\mathbf{y}^{(n)}\}$ , 则由  $\exists \{\mathbf{x}^{(n)}\}, \{\mathbf{y}^{(n)}\} \subset S$  以及  $S$  是凸集, 有  $\{\lambda\mathbf{x}^{(n)} + (1 - \lambda)\mathbf{y}^{(n)}\} \in S$ . 由  $\mathbf{x}^{(n)} \rightarrow \mathbf{x}$ ,  $\mathbf{y}^{(n)} \rightarrow \mathbf{y}$ , 知  $\{\lambda\mathbf{x}^{(n)} + (1 - \lambda)\mathbf{y}^{(n)}\} \rightarrow \lambda\mathbf{x} + (1 - \lambda)\mathbf{y}$ , 所以根据引理,  $\lambda\mathbf{x} + (1 - \lambda)\mathbf{y} \in \bar{S}$ . 原命题得证.

(4) 暂时懒得写.

(5) 暂时懒得写.

【证毕】

### 定义 1.15 (凸组合)

设  $\mathbf{x}^{(1)}, \mathbf{x}^{(2)}, \dots, \mathbf{x}^{(m)} \in \mathbb{R}^n$ . 若  $\forall j \in \{1, 2, \dots, m\}$ ,  $\lambda_j \geq 0$  且  $\sum_{j=1}^m \lambda_j = 1$ , 则称  $\sum_{j=1}^m \lambda_j \mathbf{x}^{(j)}$  为  $\mathbf{x}^{(1)}, \mathbf{x}^{(2)}, \dots, \mathbf{x}^{(m)}$  的凸组合.

### 定理 1.9 (凸集和凸组合的关系)

$S$  是凸集  $\Leftrightarrow S$  中任意有限点的凸组合属于  $S$ .

【证明】先证  $\Rightarrow$ . 使用数学归纳法. 即证明  $S$  中任意  $m$  个点的凸组合属于  $S$ .  $m = 1, 2$  时, 由于  $S$  是凸集, 所以显然成立. 假设  $m = k$  时, 结论成立, 往证  $m = k + 1$  时结论也成立, 即证明当  $\sum_{j=1}^{k+1} \lambda_j = 1$  时  $\sum_{j=1}^{k+1} \lambda_j \mathbf{x}_j \in S$ . 由于  $m = k$  时结论成立, 则有:

$$\frac{\sum_{j=1}^k \lambda_j \mathbf{x}_j}{\sum_{j=1}^k \lambda_j} = \sum_{j=1}^k \frac{\lambda_j}{\sum_{i=1}^k \lambda_i} \mathbf{x}_j \in S$$

从而

$$\sum_{j=1}^{k+1} \lambda_j \mathbf{x}^{(j)} = \sum_{j=1}^k \lambda_j \mathbf{x}^{(j)} + \lambda_{k+1} \mathbf{x}^{(k+1)} = \sum_{j=1}^k \lambda_j \cdot \frac{\sum_{j=1}^k \lambda_j \mathbf{x}^{(j)}}{\sum_{j=1}^k \lambda_j} + \lambda_{k+1} \mathbf{x}^{(k+1)} \in S$$

结论得证.

再证  $\Leftarrow$ . 取  $m = 2$ , 则若  $\lambda_1, \lambda_2 > 0$  且  $\lambda_1 + \lambda_2 = 1$ , 都有  $\lambda_1 \mathbf{x}^{(1)} + \lambda_2 \mathbf{x}^{(2)} \in S$ , 这正是凸集的定义, 从而结论成立. 【证毕】

#### 定义 1.16 (凸包)

设非空集合  $S \subseteq \mathbb{R}^n$ , 由  $S$  中所有有限点的凸组合所构成的集合, 被称为  $S$  的凸包, 记作  $\text{cov}(S)$ .

#### 定理 1.10 (凸集和凸包的关系)

如果  $S$  是凸集, 那么  $\text{cov}(S) = S$ .

【证明】由定理 1.8 知,  $\text{cov}(S) \subseteq S$ , 下证  $S \subseteq \text{cov}(S)$ . 一个点的凸组合就是其本身, 所以只要  $\mathbf{x} \in S$ , 那么这个点本身的凸组合  $\mathbf{x} \in \text{cov}(S)$ , 所以  $S \subseteq \text{cov}(S)$ . 【证毕】

#### 定义 1.17 (多胞形)

设  $\mathbf{x}^{(1)}, \mathbf{x}^{(2)}, \dots, \mathbf{x}^{(m)} \in \mathbb{R}^n$ . 由  $\mathbf{x}^{(1)}, \mathbf{x}^{(2)}, \dots, \mathbf{x}^{(m)}$  的所有凸组合构成的集合称为多胞形, 记作  $H(\mathbf{x}^{(1)}, \mathbf{x}^{(2)}, \dots, \mathbf{x}^{(m)})$ .

#### 定义 1.18 (单纯形)

设  $\mathbf{x}^{(1)}, \mathbf{x}^{(2)}, \dots, \mathbf{x}^{(m)} \in \mathbb{R}^n$ . 若多胞形  $H(\mathbf{x}^{(1)}, \mathbf{x}^{(2)}, \dots, \mathbf{x}^{(m)})$  满足  $\mathbf{x}^{(2)} - \mathbf{x}^{(1)}, \mathbf{x}^{(3)} - \mathbf{x}^{(1)}, \dots, \mathbf{x}^{(m)} - \mathbf{x}^{(1)}$  线性无关, 则称该多胞形是单纯形.

## 2. 凸锥、半正组合

## 定义 1.19 (锥、凸锥)

设  $S \subseteq \mathbb{R}^n$ , 若  $\forall \mathbf{x} \in S, \lambda > 0$ , 必有  $\lambda \mathbf{x} \in S$ , 则称  $S$  为以 0 为顶点的**锥**. 若  $S$  还是凸集, 则称  $S$  为**凸锥**.

规定  $\{0\}, \mathbb{R}^n$  都是凸锥. 锥不一定包含 0.

## 定义 1.20 (半正组合)

设  $\mathbf{x}^{(1)}, \mathbf{x}^{(2)}, \dots, \mathbf{x}^{(m)} \in \mathbb{R}^n$ . 若  $\forall j \in \{1, 2, \dots, m\}, \lambda_j \geq 0$  且  $\sum_{j=1}^m \lambda_j > 0$ , 则称  $\sum_{j=1}^m \lambda_j \mathbf{x}^{(j)}$  为  $\mathbf{x}^{(1)}, \mathbf{x}^{(2)}, \dots, \mathbf{x}^{(m)}$  的**半正组合**.

## 定理 1.11 (凸锥和半正组合的关系)

$S$  是凸锥  $\Leftrightarrow S$  中任意有限点的半正组合属于  $S$ .

**【证明】** 先证  $\Rightarrow$ . 即证若  $\mathbf{x}^{(1)}, \mathbf{x}^{(2)}, \dots, \mathbf{x}^{(m)} \in S$ . 且  $\forall j \in \{1, 2, \dots, m\}, \lambda_j \geq 0$  且  $\sum_{j=1}^m \lambda_j > 0$ ,

则称  $\sum_{j=1}^m \lambda_j \mathbf{x}^{(j)} \in S$ . 注意到:

$$\sum_{j=1}^m \lambda_j \mathbf{x}^{(j)} = \sum_{j=1}^m \lambda_j \cdot \sum_{i=1}^m \frac{\lambda_j}{\sum_{i=1}^m \lambda_i} \mathbf{x}^{(j)}$$

其中:  $\sum_{j=1}^m \frac{\lambda_j}{\sum_{i=1}^m \lambda_i} \mathbf{x}^{(j)}$  正是  $\mathbf{x}^{(1)}, \mathbf{x}^{(2)}, \dots, \mathbf{x}^{(m)}$  的凸组合, 由定理 1.8 知,  $\sum_{j=1}^m \frac{\lambda_j}{\sum_{i=1}^m \lambda_i} \mathbf{x}^{(j)} \in S$ . 此外,

由  $\sum_{j=1}^m \lambda_j > 0$  以及锥的定义, 有

$$\sum_{j=1}^m \lambda_j \cdot \sum_{j=1}^m \frac{\lambda_j}{\sum_{i=1}^m \lambda_i} \mathbf{x}^{(j)} \in S$$

即原命题得证.

再证  $\Leftarrow$ . 显然任意有限点的凸组合一定是其半正组合, 从而由定理 1.8 的  $\Leftarrow$ ,  $S$  是凸集. 我们仿照定理 1.8 的证明方法, 一个点  $\mathbf{x}$  的半正组合正是  $\lambda \mathbf{x}, \lambda > 0$ , 而 “若  $\forall \mathbf{x} \in S, \lambda > 0$ , 则  $\lambda \mathbf{x} \in S$ ” 正是锥的定义. 因此原命题得证. **【证毕】**

## 1.5.2 凸函数

### 1. 凸函数

#### 定义 1.21 (凸函数)

设集合  $S \subseteq \mathbb{R}^n$  为凸集, 函数  $f: S \rightarrow \mathbb{R}$ . 11122 若  $\forall \mathbf{x}^{(1)}, \mathbf{x}^{(2)} \in S, \lambda \in (0, 1)$ , 均有

$$f(\lambda \mathbf{x}^{(1)} + (1 - \lambda) \mathbf{x}^{(2)}) \leq \lambda f(\mathbf{x}^{(1)}) + (1 - \lambda) f(\mathbf{x}^{(2)})$$

则称  $f(\mathbf{x})$  为凸集  $S$  上的凸函数.

若进一步有上面不等式以严格不等式成立, 则称  $f(\mathbf{x})$  为凸集  $S$  上的严格凸函数. 当  $-f(\mathbf{x})$  为凸函数 (严格凸函数时), 则称  $f(\mathbf{x})$  为凹函数 (严格凹函数).

#### 定理 1.12 (Jesen 不等式)

$f(\mathbf{x})$  为凸集  $S$  上的凸函数的充要条件是  $S$  上任意有限点的凸组合的函数值不大于各点函数值的凸组合, 即  $\forall \mathbf{x}^{(1)}, \mathbf{x}^{(2)}, \dots, \mathbf{x}^{(m)} \in S$ , 对于任意的序列  $\{\lambda_j\}_{j=1}^m$  满足  $\forall j \in \{1, 2, \dots, m\}, \lambda_j \geq 0$  且  $\sum_{j=1}^m \lambda_j = 1$ , 都有

$$f\left(\sum_{j=1}^m \lambda_j \mathbf{x}^{(j)}\right) \leq \sum_{j=1}^m \lambda_j f(\mathbf{x}^{(j)})$$

【证明】我们仿照定理 1.8 进行证明. 先证  $\Rightarrow$ . 使用数学归纳法.  $m = 1$  时, 待证命题显然成立.  $m = 2$  时, 待证命题与凸函数定义等价, 故其也成立. 设  $m = k$  时, 待证命题成立, 往证  $m = k + 1$  时命题也成立. 这里为了讨论方便, 令  $\sum_{j=1}^k \lambda_j = \theta$ , 则

$$\begin{aligned} f\left(\sum_{j=1}^{k+1} \lambda_j \mathbf{x}^{(j)}\right) &= f\left(\sum_{j=1}^k \lambda_j \mathbf{x}^{(j)} + \lambda_{k+1} \mathbf{x}^{(k+1)}\right) \\ &= f\left(\theta \sum_{j=1}^k \frac{\lambda_j}{\theta} \mathbf{x}^{(j)} + \lambda_{k+1} \mathbf{x}^{(k+1)}\right) \\ &\leq \theta f\left(\sum_{j=1}^k \frac{\lambda_j}{\theta} \mathbf{x}^{(j)}\right) + \lambda_{k+1} f(\mathbf{x}^{(k+1)}) \\ &\leq \theta \left(\sum_{j=1}^k \frac{\lambda_j}{\theta} f(\mathbf{x}^{(j)})\right) + \lambda_{k+1} f(\mathbf{x}^{(k+1)}) \\ &= \sum_{j=1}^{k+1} \lambda_j f(\mathbf{x}^{(j)}) \end{aligned}$$

命题得证.

再证  $\Leftarrow$ . 取  $m = 2$  时即可, 因为这正是凸函数的定义. 命题得证.

【证毕】

例 1.3 设  $f_1, f_2$  是凸函数, 判断:

- (1) 设  $\lambda_1, \lambda_2 > 0$ ,  $\lambda_1 f_1 + \lambda_2 f_2$  是否为凸函数?  $\lambda_1 f_1 - \lambda_2 f_2$  是否为凸函数?
- (2)  $f(\mathbf{x}) = \max\{f_1(\mathbf{x}), f_2(\mathbf{x})\}$  是否为凸函数?  $g(\mathbf{x}) = \min\{f_1(\mathbf{x}), f_2(\mathbf{x})\}$  是否为凸函数?

【解】(1)  $\lambda_1 f_1 + \lambda_2 f_2$  是凸函数. 设  $f_1, f_2$  定义域的交集为  $S$ , 则  $\forall \mathbf{x}^{(1)}, \mathbf{x}^{(2)} \in S, \forall \lambda > 0$ ,



都有

$$\begin{aligned} & \lambda_1 f_1(\lambda \mathbf{x}^{(1)} + (1-\lambda)\mathbf{x}^{(2)}) + \lambda_2 f_2(\lambda \mathbf{x}^{(1)} + (1-\lambda)\mathbf{x}^{(2)}) \\ & \leq \lambda_1 (\lambda f_1(\mathbf{x}^{(1)}) + (1-\lambda)f_1(\mathbf{x}^{(2)})) + \lambda_2 (\lambda f_2(\mathbf{x}^{(1)}) + (1-\lambda)f_2(\mathbf{x}^{(2)})) \\ & = \lambda (\lambda_1 f_1(\mathbf{x}^{(1)}) + \lambda_2 f_2(\mathbf{x}^{(1)})) + (1-\lambda) (\lambda_1 f_1(\mathbf{x}^{(2)}) + \lambda_2 f_2(\mathbf{x}^{(2)})) \end{aligned}$$

$\lambda_1 f_1 - \lambda_2 f_2$  不一定是凸函数, 构造反例如下: 令  $\lambda_1 = 1, \lambda_2 = 2, f_1(x) = f_2(x) = x^2$ , 从而  $\lambda_1 f_1(x) - \lambda_2 f_2(x) = -x^2$  在  $\mathbb{R}$  上是凹函数. 若要构造正例, 只需要调整上述反例中的  $\lambda_1, \lambda_2$ , 使得  $\lambda_1 > \lambda_2$  即可.

(2)  $f(\mathbf{x}) = \max\{f_1(\mathbf{x}), f_2(\mathbf{x})\}$  是凸函数. 设  $f_1, f_2$  定义域的交集为  $S$ , 则  $\forall \mathbf{x}^{(1)}, \mathbf{x}^{(2)} \in S, \forall \lambda > 0$ , 都有

$$f_1(\lambda \mathbf{x}^{(1)} + (1-\lambda)\mathbf{x}^{(2)}) \leq \lambda f_1(\mathbf{x}^{(1)}) + (1-\lambda)f_1(\mathbf{x}^{(2)}) \leq \lambda f(\mathbf{x}^{(1)}) + (1-\lambda)f(\mathbf{x}^{(2)})$$

同理, 有

$$f_2(\lambda \mathbf{x}^{(1)} + (1-\lambda)\mathbf{x}^{(2)}) \leq \lambda f(\mathbf{x}^{(1)}) + (1-\lambda)f(\mathbf{x}^{(2)})$$

从而

$$\begin{aligned} & f(\lambda \mathbf{x}^{(1)} + (1-\lambda)\mathbf{x}^{(2)}) \\ & = \max\{f_1(\lambda \mathbf{x}^{(1)} + (1-\lambda)\mathbf{x}^{(2)}), f_2(\lambda \mathbf{x}^{(1)} + (1-\lambda)\mathbf{x}^{(2)})\} \\ & \leq \lambda f(\mathbf{x}^{(1)}) + (1-\lambda)f(\mathbf{x}^{(2)}) \end{aligned}$$

$g(\mathbf{x}) = \min\{f_1(\mathbf{x}), f_2(\mathbf{x})\}$  不一定是凸函数. 考虑如下反例: 令  $f_1(x) = x^2, f_2(x) = (x-1)^2$ , 则  $g(0) = \min\{0, 1\} = 0, g(1) = \min\{1, 0\} = 0, g\left(\frac{1}{2}\right) = \min\left\{\frac{1}{4}, \frac{1}{4}\right\} = \frac{1}{4}$ , 然而:

$$g\left(\frac{1}{2} \cdot 0 + \frac{1}{2} \cdot 1\right) = g\left(\frac{1}{2}\right) = \frac{1}{4} > \frac{1}{2}g(0) + \frac{1}{2}g(1)$$

因此  $g(x)$  不是凸函数.

【解毕】

### 定理 1.13 (凸函数的性质)

设  $S \subseteq \mathbb{R}^n$  为非空凸集, 函数  $f: S \rightarrow \mathbb{R}$ , 则有:

- (1) 若  $f$  是凸函数, 则  $f$  在  $\text{int}(S)$  上连续;
- (2) 若  $f$  是凸函数, 则其对任意方向的方向导数 (若方向可行) 存在;
- (3) 设  $S$  是开集,  $f$  在  $S$  上可微, 则  $f$  是凸函数的充要条件是  $\forall \mathbf{x}^* \in S$ , 都有

$$f(\mathbf{x}) \geq f(\mathbf{x}^*) + \nabla f^\top(\mathbf{x}^*)(\mathbf{x} - \mathbf{x}^*)$$

$\forall \mathbf{x} \in S$  都成立. 进一步地, 如果  $f$  是严格凸函数, 则其充要条件是上述不等式的严格不等式成立;

- (4) 设  $S$  是开集,  $f$  在  $S$  上二次可微, 则:

- (i)  $f$  是凸函数的充要条件是  $\forall \mathbf{x} \in S, \nabla^2 f(\mathbf{x})$  是半正定的;
- (ii) 若  $\forall \mathbf{x} \in S, \nabla^2 f(\mathbf{x})$  是正定的, 则  $f$  是严格凸函数.

【证明】(1) 以下基于估计  $f(\mathbf{x}) - f(\mathbf{x}^{(0)})$  的上下界的证明来自知乎用户@cvgmt.

我们先证明: 凸函数  $f(\mathbf{x})$  在其定义域的内点集上处处有上界. 设凸函数  $f(\mathbf{x})$  及其定义域为  $S$ , 则  $\forall \mathbf{x}^{(0)} \in \text{int}(S)$ , 都一定存在一个充分小的  $r > 0$ , 使得以  $\mathbf{x}^{(0)}$  为中心的正方体包含在  $\text{int}(S)$  中. 由凸函数的定义

$$f(\lambda \mathbf{x}^{(1)} + (1 - \lambda) \mathbf{x}^{(2)}) \leq \lambda f(\mathbf{x}^{(1)}) + (1 - \lambda) f(\mathbf{x}^{(2)})$$

容易得到凸函数的最大值一定在线段端点上取得. 反复应用上述定义, 最终能够证明凸函数的最大值一定在正方形的端点处取得. ①

下面考虑以  $\mathbf{x}^{(0)}$  为圆心,  $r$  为半径的闭球  $\bar{B}(\mathbf{x}^{(0)}, r)$  (包含于上述正方形), 则由上面的证明, 知道  $f(\mathbf{x})$  在该闭球上一定有上界, 从而一定有上确界, 记作  $M_r$ . 我们先来估计  $f(\mathbf{x}) - f(\mathbf{x}^{(0)})$  的上界. 在  $\bar{B}(\mathbf{x}^{(0)}, r)$  内任取一点  $\mathbf{x}$ , 连接  $\mathbf{x}^{(0)}$  和  $\mathbf{x}$  并延长到球面上, 交于一点  $\mathbf{y}$ , 从而  $\mathbf{x}$  在以  $\mathbf{x}^{(0)}$  和  $\mathbf{y}$  为端点的线段上, 则由凸函数的定义, 有

$$f(\mathbf{x}) \leq \frac{\|\mathbf{x} - \mathbf{y}\|}{r} f(\mathbf{x}^{(0)}) + \frac{\|\mathbf{x} - \mathbf{x}^{(0)}\|}{r} f(\mathbf{y})$$

其中  $\frac{\|\mathbf{x} - \mathbf{x}^{(0)}\|}{r} + \frac{\|\mathbf{x} - \mathbf{y}\|}{r} = 1$ , 从而有

$$\begin{aligned} f(\mathbf{x}) - f(\mathbf{x}^{(0)}) &\leq -\frac{\|\mathbf{x} - \mathbf{x}^{(0)}\|}{r} f(\mathbf{x}^{(0)}) + \frac{\|\mathbf{x} - \mathbf{y}\|}{r} f(\mathbf{y}) \\ &= \frac{\|\mathbf{x} - \mathbf{x}^{(0)}\|}{r} (f(\mathbf{y}) - f(\mathbf{x}^{(0)})) \\ &\leq \|\mathbf{x} - \mathbf{x}^{(0)}\| \cdot \frac{M_r - f(\mathbf{x}^{(0)})}{r} \end{aligned}$$

接下来估计  $f(\mathbf{x}) - f(\mathbf{x}^{(0)})$  的下界. 类似地, 在  $\bar{B}(\mathbf{x}^{(0)}, r)$  内任取一点  $\mathbf{x}'$ , 连接  $\mathbf{x}'$  和  $\mathbf{x}^{(0)}$  并延长到球面上, 交于一点  $\mathbf{y}'$ , 从而  $\mathbf{x}^{(0)}$  在以  $\mathbf{x}'$  和  $\mathbf{y}'$  为端点的线段上, 则由凸函数的定义, 有

$$f(\mathbf{x}^{(0)}) \leq \frac{\|\mathbf{y} - \mathbf{x}^{(0)}\|}{\|\mathbf{x} - \mathbf{x}^{(0)}\| + r} f(\mathbf{x}) + \frac{\|\mathbf{x} - \mathbf{x}^{(0)}\|}{\|\mathbf{x} - \mathbf{x}^{(0)}\| + r} f(\mathbf{y})$$

其中  $\frac{\|\mathbf{y} - \mathbf{x}^{(0)}\|}{\|\mathbf{x} - \mathbf{x}^{(0)}\| + r} + \frac{\|\mathbf{x} - \mathbf{x}^{(0)}\|}{\|\mathbf{x} - \mathbf{x}^{(0)}\| + r} = 1$ , 从而有:

$$\begin{aligned} f(\mathbf{x}) - f(\mathbf{x}^{(0)}) &\geq \frac{\|\mathbf{x} - \mathbf{x}^{(0)}\|}{r} f(\mathbf{x}^{(0)}) - \frac{\|\mathbf{x} - \mathbf{x}^{(0)}\|}{r} f(\mathbf{y}) \\ &= \frac{\|\mathbf{x} - \mathbf{x}^{(0)}\|}{r} (f(\mathbf{x}^{(0)}) - f(\mathbf{y})) \\ &\geq \|\mathbf{x} - \mathbf{x}^{(0)}\| \cdot \frac{f(\mathbf{x}^{(0)}) - M_r}{r} \end{aligned}$$

综上, 有

$$|f(\mathbf{x}) - f(\mathbf{x}^{(0)})| \leq \|\mathbf{x} - \mathbf{x}^{(0)}\| \cdot \frac{|M_r - f(\mathbf{x}^{(0)})|}{r}$$

将  $r$  保持为不是无穷小的固定值, 从而  $\frac{|M_r - f(\mathbf{x}^{(0)})|}{r}$  为一有限值, 并且令  $\mathbf{x} \rightarrow \mathbf{x}^{(0)}$ , 从而  $\|\mathbf{x} - \mathbf{x}^{(0)}\| \rightarrow 0$ , 于是由夹挤准则,  $|f(\mathbf{x}) - f(\mathbf{x}^{(0)})| \rightarrow 0$ , 于是连续性得证.

(2) 设凸函数  $f(\mathbf{x})$  的定义域为  $S$ ,  $\forall \mathbf{x} \in S$  及其可行方向  $\mathbf{d}$ , 即证明函数

$$g(\lambda) = \frac{f(\mathbf{x} + \lambda \mathbf{d}) - f(\mathbf{x})}{\lambda}$$

①这个条件还有另一种基于 Minkowski-Weyl 定理 (见定理 1.17) 的证明方法. 由上述定理, 正方体 (或任意有界凸多面体) 实际上是其顶点集的凸包. 之后应用 Jensen 不等式进行证明即可.

在  $0^+$  处有定义且极限存在. 取充分小的  $\delta > 0$ , 由于  $\mathbf{d}$  是可行方向, 故其在  $(0, \delta)$  上有定义. 下证其在  $0^+$  处极限存在. 取  $0 < \lambda_1 < \lambda_2 < \delta$ , 由  $f$  的凸性, 有:

$$f(\mathbf{x} + \lambda_1 \mathbf{d}) \leq \frac{\lambda_1}{\lambda_2} f(\mathbf{x} + \lambda_2 \mathbf{d}) + \left(1 - \frac{\lambda_1}{\lambda_2}\right) f(\mathbf{x})$$

整理得

$$g(\lambda_1) = \frac{f(\mathbf{x} + \lambda_1 \mathbf{d}) - f(\mathbf{x})}{\lambda_1} \leq \frac{f(\mathbf{x} + \lambda_2 \mathbf{d}) - f(\mathbf{x})}{\lambda_2} = g(\lambda_2)$$

由  $\lambda_1, \lambda_2$  及  $\delta$  的任意性, 有  $g(\lambda)$  在 0 的任意右半去心邻域内单调递增, 从而极限  $\lim_{\lambda \rightarrow 0^+} g(\lambda)$  为有限数或  $-\infty$ .

(3)

(4)

【证毕】

例 1.4 若  $f(x) = \begin{cases} 2, & x = \pm 1, \\ x^2, & -1 < x < 1 \end{cases}$ , 容易验证  $f$  是凸函数, 但是  $f$  在边界点上不连续.

## 2. 水平集

### 定义 1.22 (水平集)

设集合  $S \subseteq \mathbb{R}^n$ , 函数  $f: S \rightarrow \mathbb{R}$ ,  $\alpha \in \mathbb{R}$ , 称  $S_\alpha = \{\mathbf{x} \in S \mid f(\mathbf{x}) \leq \alpha\}$  为  $f(\mathbf{x})$  在  $S$  上的  $\alpha$  水平集.

水平集的概念相当于在地形图中, 海拔高度不高于某一数值的区域.

### 定理 1.14 (凸函数的水平集是凸集)

设集合  $S \subseteq \mathbb{R}^n$  是凸集, 函数  $f: S \rightarrow \mathbb{R}$  是凸函数, 则对  $\forall \alpha \in \mathbb{R}$ ,  $S_\alpha$  是凸集.

【证明】

【证毕】

上述定理的逆不真. 考虑分段函数  $f(x) = \begin{cases} 1, & x \geq 0, \\ 0, & x < 0 \end{cases}$ , 函数非凸, 但其任意水平集是凸集.

## 1.5.3 凸规划

### 定义 1.23 (凸规划)

- (1) 若  $(f, S)$  中的  $S$  为凸集,  $f$  是  $S$  上的凸函数, 优化目标为  $\min$  时, 则称  $(f, S)$  为凸规划;
- (2) 若  $(f, gh)$  中的  $f, g_i$  为凸函数,  $h_j$  为线性函数, 则称  $(f, gh)$  为凸规划.

**定义 1.24 (凸优化的最优解)**

设  $(f, S)$  为凸优化. 若  $\mathbf{x}^*$  为问题  $(f, S)$  的 l.opt., 则  $\mathbf{x}^*$  为 g.opt. 进一步地, 若  $f$  是严格凸函数, 则  $\mathbf{x}^*$  是  $(f, S)$  的唯一 g.opt.

**【证明】****【证毕】**

## 1.6 多面体、极点、极方向

### 定义 1.25 (半空间)

设超平面  $H: \alpha^T x = \beta \subseteq \mathbb{R}^n$ , 则这个超平面把  $\mathbb{R}^n$  分成两部分  $\{x \in \mathbb{R}^n \mid \alpha^T x \geq \beta\}$  和  $\{x \in \mathbb{R}^n \mid \alpha^T x \leq \beta\}$ , 这样的两部分称为闭半空间, 若有严格不等式成立, 则称其为开半空间.

### 定义 1.26 (多面体)

有限个闭半空间的交称为多面体.

由定义看出, 多面体实际上由一系列线性不等式组定义, 故一般可以将其写作  $\{x \in \mathbb{R}^n \mid Ax \leq b\}$ , 其中  $A \in \mathbb{R}^{m \times n}$ ,  $b \in \mathbb{R}^m$ . 其中我们选取一种特殊的多面体  $\{x \in \mathbb{R}^n \mid Ax = b, x \geq 0\}$ , 称其为标准型多面体.

### 定义 1.27 (极点)

设  $S \subseteq \mathbb{R}^n$ ,  $x \in S$ , 若不存在  $x^{(1)}, x^{(2)} \in S$ ,  $x^{(1)} \neq x^{(2)}$ , 使得  $x = \lambda x^{(1)} + (1 - \lambda)x^{(2)}$ , 则称  $x$  是  $S$  的极点 (或顶点).

### 定义 1.28 (极方向)

设  $S \subseteq \mathbb{R}^n$ ,  $d \in \mathbb{R}^n$ , 若  $d$  是  $S$  的可行方向 (见方向导数的定义), 且不能被表示为  $S$  的两个不同可行方向  $a$  的非负组合, 则称  $d$  是  $S$  的极方向.

<sup>a</sup> 设  $d^{(1)}, d^{(2)} \in \mathbb{R}^n$ , 若  $\exists \lambda > 0$ , 使得  $d^{(1)} = \lambda d^{(2)}$ , 则称  $d^{(1)}, d^{(2)}$  是同方向的.

### 定理 1.15 (极点特征)

设多面体  $S = \{x \in \mathbb{R}^n \mid Ax = b, x \geq 0\}$ , 其中  $A \in \mathbb{R}^{m \times n}$  行满秩, 则  $x$  是多面体  $S$  的极点的充要条件是存在分解  $A = (B, N)$ , 使得

- (i)  $B$  为  $m$  阶可逆阵;
- (ii)  $x = (x_B^T, x_N^T)$  (分解方式与  $A$  相同), 其中  $x_B = B^{-1}b \geq 0$ ,  $x_N = 0$ .

【证明】

【证毕】

例 1.5 证明: 多面体  $S = \{x \in \mathbb{R}^n \mid Ax = b, x \geq 0\}$  中必存在有限多的极点.

【证明】

【证毕】

例 1.6 设多面体  $S = \{x \in \mathbb{R}^n \mid Ax = b, x \geq 0\}$ , 在以下条件下, 求该多面体的极点:

$$(1) A = \begin{pmatrix} 3 & 1 & 2 & 0 \\ 0 & 4 & 5 & 1 \end{pmatrix}, b = \begin{pmatrix} 3 \\ 6 \end{pmatrix};$$

$$(2) A = \begin{pmatrix} 3 & 2 & 1 & 0 & 0 \\ 2 & 1 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 3 & 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}, b = \begin{pmatrix} 65 \\ 40 \\ 75 \end{pmatrix}.$$

【解】

【解毕】

**定理 1.16 (极方向特征)**

设多面体  $S = \{x \in \mathbb{R}^n \mid Ax = b, x \geq 0\}$ , 其中  $A \in \mathbb{R}^{m \times n}$  行满秩, 则

(1)  $d$  是  $S$  的方向的充要条件是  $Ad = 0$  且  $d \geq 0$ ;

(2)  $d$  是  $S$  的极方向的充要条件是存在分解  $A = (B, N)$ , 使得

(i)  $B$  为  $m$  阶可逆阵;

(ii)  $d = (d_B^T, d_N^T)$  (分解方式与  $A$  相同), 其中  $d_B = -B^{-1}a_j \geq 0$ ,  $d_N = e_j$ . 这里  $e_j$  是第  $j$  个元素为 1, 其余元素为 0 的单位向量.  $j$  是使得  $N$  中的列向量  $a_j$  满足  $B^{-1}a_j \leq 0$  的下标.

【证明】

【证毕】

**例 1.7** 证明: 多面体  $S = \{x \in \mathbb{R}^n \mid Ax = b, x \geq 0\}$  中必有极点, 且个数不超过  $(n-m)C_n^m$ .

【证明】

【证毕】

**例 1.8** 设多面体  $S = \{x \in \mathbb{R}^n \mid Ax = b, x \geq 0\}$ , 其中  $A = \begin{pmatrix} 3 & 1 & 2 & -6 & 0 \\ 0 & 4 & 5 & -5 & 1 \end{pmatrix}, b = \begin{pmatrix} 3 \\ 6 \end{pmatrix}$ , 求

该多面体的极方向.

【解】

【解毕】

**定理 1.17 (表示定理, Minkowski-Weyl)**

设多面体  $S = \{x \in \mathbb{R}^n \mid Ax = b, x \geq 0\}$ , 其中  $A \in \mathbb{R}^{m \times n}$  行满秩,  $x^{(1)}, x^{(2)}, \dots, x^{(k)}$  为所有极点,  $d^{(1)}, d^{(2)}, \dots, d^{(l)}$  为所有极方向, 则  $\forall x \in S$ , 存在序列  $\{\lambda_i\}_{i=1}^k, \{\mu_j\}_{j=1}^l$ , 其中:

(1)  $\lambda_i > 0, i = 1, 2, \dots, k$ , 且  $\sum_{i=1}^k \lambda_i = 1$ ;

(2)  $\mu_j \geq 0, j = 1, 2, \dots, l$ ,

使得

$$x = \lambda_1 x^{(1)} + \lambda_2 x^{(2)} + \dots + \lambda_k x^{(k)} \quad (\text{极点的凸组合})$$

$$+ \mu_1 d^{(1)} + \mu_2 d^{(2)} + \dots + \mu_l d^{(l)} \quad (\text{极方向的半正组合})$$

特别地, 如果上述多面体  $S$  是有界的, 则有  $\mu_j = 0$ .

**【证明】**

**【证毕】**

## 第二章 线性规划

### 2.1 线性规划模型

#### 2.1.1 线性规划的定义

##### 定义 2.1 (线性规划的一般形式)

$$\begin{aligned} \max(\min) \quad & z = c_1x_1 + c_2x_2 + \cdots + c_nx_n \\ \text{s.t.} \quad & a_{11}x_1 + a_{12}x_2 + \cdots + a_{1n}x_n \leq (=, \geq) b_1 \\ & a_{21}x_1 + a_{22}x_2 + \cdots + a_{2n}x_n \leq (=, \geq) b_2 \\ & \vdots \\ & a_{m1}x_1 + a_{m2}x_2 + \cdots + a_{mn}x_n \leq (=, \geq) b_m \\ & x_1, x_2, \cdots, x_n \in \mathbb{R} \end{aligned}$$

我们为了方便解决问题，常把上述一般形式转化为标准形式：



## 定义 2.2 (线性规划的标准形式)

$$\begin{aligned}
\max \quad & z = c_1x_1 + c_2x_2 + \cdots + c_nx_n \\
\text{s.t.} \quad & a_{11}x_1 + a_{12}x_2 + \cdots + a_{1n}x_n = b_1 \\
& a_{21}x_1 + a_{22}x_2 + \cdots + a_{2n}x_n = b_2 \\
& \vdots \\
& a_{m1}x_1 + a_{m2}x_2 + \cdots + a_{mn}x_n = b_m \\
& x_1, x_2, \cdots, x_n \geq 0
\end{aligned}$$

其矩阵形式为:

$$\begin{aligned}
\max \quad & z = \mathbf{c}^\top \mathbf{x} \\
\text{s.t.} \quad & \mathbf{Ax} = \mathbf{b} \\
& \mathbf{x} \geq 0
\end{aligned}$$

其中,  $\mathbf{c}, \mathbf{x} \in \mathbb{R}^n$ ,  $\mathbf{b} \in \mathbb{R}^m$ ,  $\mathbf{A} \in \mathbb{R}^{m \times n}$ .

不难发现, 标准形式有区别于一般形式的以下四个特点:

- 目标最大化;
- 约束为等式;
- 决策变量均非负;
- 右端项非负.

接下来我们将会讨论如何将一般形式一步步转化为标准形式.

## 2.1.2 将一般形式转化为标准形式

### 1. 极小目标极大化

在标准形式中, 要求优化目标为极大化目标函数值. 若目标函数为

$$\min f = c_1x_1 + c_2x_2 + \cdots + c_nx_n$$

则令  $z = -f$ , 从而上述极小化问题与下面的极大化问题

$$\max z = -c_1x_1 - c_2x_2 - \cdots - c_nx_n$$

有相同的最优解, 但它们的最优解的目标函数值相差一个符号, 即

$$\min f = -\max z$$

## 2. 约束条件不为等式

在标准形式中, 要求每约束条件均为等式. 若约束条件为小于等于号, 即设第  $i$  个约束条件为

$$a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + \cdots + a_{in}x_n \leq b_i$$

则可以引入一个松弛变量  $s$ , 使得

$$s = b_i - (a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + \cdots + a_{in}x_n)$$

从而  $s \geq 0$ , 也具有非负约束, 这时新的约束条件成为

$$a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + \cdots + a_{in}x_n + s = b_i$$

若约束条件为大于等于号, 即设第  $i$  个约束条件为

$$a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + \cdots + a_{in}x_n \geq b_i$$

相似地, 也可以引入一个松弛变量  $s$ , 使得

$$s = (a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + \cdots + a_{in}x_n) - b_i$$

从而  $s \geq 0$ , 也具有非负约束, 这时新的约束条件成为

$$a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + \cdots + a_{in}x_n - s = b_i$$

## 3. 变量无符号限制

在标准形式中, 要求每一个变量均有非负约束. 当某一个变量  $x_j$  没有非负约束时, 可以令

$$x_j = x'_j - x''_j$$

其中  $x'_j, x''_j \geq 0$ , 即用两个非负数之差表示一个无符号限制的变量.

## 4. 右端项有负值

在标准形式中, 要求每一个约束条件右端均为正值. 当某一个右端项系数为负时, 假设是第  $i$  个, 即

$$a_{i1}x_1 + a_{i2}x_2 + \cdots + a_{in}x_n = b_i \leq 0$$

则把该等式两端同时乘以  $-1$ , 得到

$$-a_{i1}x_1 - a_{i2}x_2 - \cdots - a_{in}x_n = -b_i \geq 0$$